\section{問題 B}

15. Fermat - Euler の素数定理を証明せよ．

\証明
$p \equiv 1 \mod 4$とすれば，第1補充定理により，$-1$は法$p$に関する平方剰余になる．
従って，$x^2 + 1 \equiv 0 \mod p$が解を持つ．そこで，$\Z[i]$において，
\[
	(x-i)(x+i) \equiv 0 \mod p
\]
となる．しかるに，$\Z[i]$における$p$の倍数は，$p\alpha = pa + ipb$の形で，
その虚部は$pb \ne \pm 1$であるから，
\[
	x-i	\not\equiv 0 \mod p, \quad \text{かつ} \quad x +i \not\equiv  0 \mod p.
\]
したがって，$p$はEuclid の第1定理
\footnote{
$p | ab$（$p$はGauss 素数）ならば，$p|a$または$p|b$の少なくとも一方が成立つ
}
をみたさず，Gauss 素数ではありえない．

逆に，$p = \gamma \delta$（$\gamma,\delta$は単数ではない）と分解されたとする．
ここで，$\gamma$はGauss 素数と仮定しておく．両辺のノルムをとれば，
\[
	N(p) = p^2 = N(\gamma)N(\delta).
\]
$p$は有理素数であるから，$N(\gamma)=1$，$p$または$p^2$．然るに$N(\gamma) \ne 1, N(\delta) \ne 1$であるから，
$N(\gamma)=p$．$\therefore p = \gamma\overline{\gamma}$（$\gamma,\overline{\gamma}$は共役な Gauss 素数)．
\[
	\therefore p=a^2 + b^2 \quad \text{（$a$，$b$は有理整数）}.
\]
従って，$b^2 \equiv -a^2 \mod p$であるから，$-a^2$は法$p$に関する平方剰余になり，また
\[
	\left(	\frac{-a^2}{p}
	\right)
	=
	\left(	\frac{-1}{p}
	\right)
	\left(	\frac{a}{p}
	\right)^2
	=
	\left(	\frac{-1}{p}
	\right)^2
	=
	\left(	\frac{-1}{p}
	\right).
	\quad
	\therefore
	\left(
		\frac{-1}{p}
	\right)	=1
\]
従って，第1補充法則により，$p	\equiv	1	\mod	4.$


16. 奇素数$p$（有理素数）について，次のことがらを証明せよ：
\[
	p	\equiv -1 \mod 4 \Leftrightarrow \text{$p$は Gauss 素数}
\]

\証明
問 15によって証明済みである．
\■

17. 奇素数$p$について，次のことがらを証明せよ．

(1) $p$が二つの平方数の和として表わされる必要十分条件は，$p	\equiv	1	\mod	4$なることである．

(2) (1)の表わし方$p	=	a^2	+	b^2$は一意的である．

\証明

(1) $p	=	\gamma	\overline{\gamma}$において，$\gamma	=	a	+	ib$と置けば，$p=a^2	+b^2$を得る．

(2) $p=a^2	+	b^2,	p=c^2	+	d^2$と二通りに表わされたとする．両辺を乗じて，
\[
	p^2	=	(a^2+b^2)(c^2+d^2)	=	(ac	\pm	bd)^2	+	(ad	\mp	bc)^2	\quad	\text{(複合同順)}
\]
しかるに，
\begin{align*}
	(ac+bd)(ac-bd)	&=	a^2c^2	-	b^2d^2	=(a^2+b^2)c^2	-	b^2(c^2+d^2)	\\
									&=	pc^2	-	b^2p	=0	\mod	p.
\end{align*}
\[
	\therefore
	ac	+	bd	\equiv	0	\mod	p,	\quad	\text{または，}	\quad	ac-bd	\equiv	0	\mod	p.
\]
そこで$ac	+	bd	\equiv	0	\mod	p$のときは，複合の上部の符号により，
\[
	ac	+	bd	=	p	,	\quad	ad	-	bc	=	0
\]
となる．これを$c,d$について解けば，$c=a,	b=d$を得る．

また，$ac-bd	\equiv	\mod	p$のときは，符号の下部の符号により，
\[
	ac-bd=0,	\quad	ad	+	bc=p
\]
となる．これを$c,d$について解けば，やはり，$c=a	,	b=d$を得る．以上によって，
$p	=a^2	+b^2$なる表わし方は一意的でなければならない．
\■